N°28 - 20 au 26 octobre 2017 l'affaire Weinstein et le harcèlement sexuel
Harcèlement sexuel, agression sexuelle : qu’est-ce que c’est ?

Maude Beckers, avocate spécialiste en droit du travail, répond aux questions du P'tit Libé sur ce sujet.
C’est le fait d’imposer à une autre personne de façon répétée des propos ou des comportements en rapport avec la sexualité. Il peut s’agir de SMS déplacés, de sifflements dans la rue ou de blagues très lourdes qui parlent de sexe. C’est différent de la drague parce que ça se fait sans l’accord de l’autre. Les hommes peuvent en souffrir mais ce sont surtout les femmes qui en sont victimes.
Le harcèlement sexuel peut se produire partout : dans la rue, dans les transports… Ça concerne une femme sur cinq au travail et ça vient le plus souvent d’un chef donc elles n’osent pas parler par peur de perdre leur travail. Si ça arrive beaucoup au travail, c’est parce que les personnes qui ont le pouvoir sont en général des hommes.
Oui, le harcèlement sexuel est puni de deux ans de prison et de 30 000 euros d’amende. Ça, c’est le maximum mais on n’a jamais vu quelqu’un partir en prison pour ça. La punition est encore plus lourde si le harceleur est le chef de la victime ou s’il a fait ça sur un enfant de moins de 15 ans.
Dans ce cas, on ne parle pas de harcèlement sexuel mais d’agression sexuelle. Ça concerne cinq parties du corps : les seins, les cuisses, la bouche, les fesses et le sexe. Ça peut être puni de cinq ans de prison et 75 000 euros d’amende. Le viol est encore différent des agressions sexuelles. C’est considéré comme un crime et puni de quinze à vingt ans de prison.
Quand il s’agit d’un mineur de moins de 13 ans, on estime qu’il n’a pas conscience de ce qu’il fait. On ne va donc pas le punir pour harcèlement sexuel mais il doit comprendre que, s’il a ce comportement plus tard, ce sera qualifié comme ça. Il doit aussi comprendre que les garçons ne doivent pas chercher à dominer les filles.
